**陈东东**（），[上海人](../Page/上海人.md "wikilink")，[中国现代](../Page/中国.md "wikilink")[诗人](../Page/诗人.md "wikilink")，上世纪80年代以来中国当代诗歌的一位代表性诗人。

出生于上海，1980年考入上海师范大学中文系，不久开始写诗，大学二年级时跟同班同学、诗人王寅和陆忆敏等创办油印诗刊《作品》，凡20期。1984年大学毕业后到上海市第十一中学做高中语文教师，同年《海上》和《大陆》诗刊创刊，成为这两个油印杂志的重要作者。1986年到上海市工商业联合会史料室工作，参与上海总商会史料的整理及《上海地方志•工商社团志》的编撰等；成名作《点灯》《雨中的马》等刊发于贝岭编选的《中国现代诗38首》，油印诗集《眼眶里的沙瞳仁》在杭州出版，其中诗作被《中国》杂志转载，引起瞩目。1987年参加诗刊社第七届青春诗会，与西川、欧阳江河、王家新等议及当代诗人的知识分子身份，并筹划创办杂志，1988年，与西川等共同编辑的《倾向》诗刊创刊，自1990年《倾向》第二期“海子、骆一禾纪念专辑”开始，成为该刊实际主编。1992年，《倾向》被迫停刊，创办和主编《南方诗志》诗刊，1994年《南方诗志》被迫停刊，任在美国复刊的《倾向》杂志诗歌编辑。1996年任“刘丽安诗歌奖”评委，2000年任“安高（Anne
Kao）诗歌奖”评委，2005年参与创办每年一届的“三月三”诗会。主要出版著作有诗集《海神的一夜》（1997，北京)
、《明净的部分》（1997，长沙)、《即景与杂说》（2000，北京)、《解禁书》（2008，北京)、《夏之书•解禁书》（2011，重庆)、《导游图》（2013，台北)等、随笔集《词的变奏》（1997，上海)、《短篇•流水》（2000，北京)、《黑镜子》（2013，北京)和《只言片语来自写作》（2014，北京)等。编选诗集《将进酒——三月三诗会2005-2009作品选》（2010，上海）、《望江南——三月三诗会2005-2011作品选》（2012，上海）等，并与张耳合编中英文双语当代中国诗选《Another
Kind of Nation: an Anthology of Contemporary Chinese
Poetry／别处的集合：24人双语诗选》（2007，纽约）、与张枣合编《最高虚构笔记——史蒂文斯诗文集》（2008，上海）等。作品被译成多种文字在国外出版。

陈东东一方面被认为是最为亲近传统的当代诗人，他从普遍人性为出发点的诗歌认知隐含着顽强的传统基因，他对汉语的探幽建构、对诗艺的深究发明、对形式的倾心把握，首先出于对传统的守成和接续意识，他以音乐性思维诗歌、贯穿言词、提升境界的方式，也跟传统的写作自觉并无二致；然而另一方面，陈东东却深刻地改变了传统诗歌语言运用的道德承诺，通过解禁意念、感觉、经验和想象，实践着对现实语言权力结构的破除，让“历史感”、“时代感”、“真实性”等习以为常的阐述原则失去了效应。尽管，他诗歌里的词语、意象和景观总是具有某种文化的暗喻性质，但陈东东却又把其中的人文内涵给真空化了，那些事物作为能指构成自在自足的语象群，既顽强地抵御意义的侵袭，但又并不排斥意义，而是被他以一种绝对的艺术才能，将意义束缚在本文的表层，呈现引人入胜的诗歌意蕴。陈东东的早期诗作讲究纯净的音乐性和意象性，后来诗风渐趋奇崛、冷艳，融合了古典诗学的敷陈和现代主义的寓言，围绕都市主义展开其分析性，颇具世界文学的视野和抱负。正如论者所说，陈东东的写作不仅直接包容着诗歌，而且由于他对具体本文操作所持的严肃态度，写作在其内部具有了一种自我缩减的功能，写作最终被压缩成阅读意义上的诗歌，它创造着汉语现代诗歌的阅读，也创造着（从一个方面）汉语现代诗歌的本质。

## 主要作品

  - 《海神的一夜》（1997）
  - 《明净的部分》（1997）
  - 《短篇.流水》（2000）
  - 《夏之书.解禁书》（2011）
  - 《导游图》（2013）
  - 《黑镜子》（2013）
  - 《只言片语来自写作》（2014）

## 外部链接

  - [陈东东小组](http://www.douban.com/group/515707)
  - [陈东东:守护诗歌之银
    -《时代周报》](http://www.time-weekly.com/story/2010-07-28/108121.html)
  - [诗人以其诗歌写作纠正历史-腾讯文化频道](http://cul.qq.com/a/20140521/021224.htm)

## 参见

  - [现代诗歌](../Page/现代诗歌.md "wikilink")
  - [现代诗人](../Page/现代诗人.md "wikilink")

[Category:中华人民共和国新诗作家](../Category/中华人民共和国新诗作家.md "wikilink")
[Category:上海人](../Category/上海人.md "wikilink")
[D东东](../Category/陈姓.md "wikilink")